\chapter{Ensembles et applications}
\begin{definition}[Définition intuitive d'un ensemble]
	Un ensemble E est une collection d'objets appelés éléments.
	Si E contient un élément $x$, on dit que $x$ appartient à E, noté $x \in E$ 
\end{definition}
\begin{definition}[Ensemble vide]
	L'ensemble vide noté $\emptyset$ est l'ensemble ne contenant aucun élément.
\end{definition}
\begin{definition}[Inclusion]
	\begin{align*}
		&\text{Un ensemble F est inclus dans un ensemble E } \iff \forall x \in F,\ x \in E. \\
		&\text{On note : } F \subset E \text{ On dit aussi que F est un sous-ensemble, une partie de E}
	\end{align*}
\end{definition}
\begin{definition}[Egalité d'ensembles]
	\begin{align*}
		\text{Deux ensembles E et F sont égaux} \iff E \subset F \text{ et } F \subset E
	\end{align*} 
\end{definition}
\begin{definition}[Singleton]
	Un singleton est un ensemble de ne contenant qu'un seul élément (noté entre accolades).
\end{definition}
\begin{definition}[Réunion d'ensembles]
	Soient E et F deux ensembles.
	\begin{align*}
		E \cup F \text{ (lu E union F) } = \{\forall x,\ x \in E \text{ ou } x \in F \}
	\end{align*}
\end{definition}
\begin{definition}[Intersection d'ensembles]
	Soient E et F deux ensembles.
	\begin{align*}
		E \cap F \text{ (lu E inter F) } = \{\forall x,\ x \in E \text{ et } x \in F \}
	\end{align*}
\end{definition}
\begin{proposition}[Propriétés sur les ensembles] Soient A, B, C, E des ensembles
	\begin{enumerate}
		\item Associativité :
		\begin{align*}
			A \cup (B \cup C) = (A \cup B) \cup C \\
			A \cap (B \cap C) = (A \cap B) \cap C
		\end{align*}
		\item Elément neutre : 
		\begin{align*}
			A \cup \emptyset = A
		\end{align*}
		\item Intersection d'un ensemble et d'une partie :
		\begin{align*}
			A \subset E \iff \ A \cap E = E \cap A = A
		\end{align*}
		\item Commutativité :
		\begin{align*}
			A \cup B = B \cup A \\
			A \cap B = B \cap A
		\end{align*}
		\item Distributivité :
		\begin{align*}
			A \cup (B \cap C) = (A \cup B) \cap (A \cup C) \\
			A \cap (B \cup C) = (A \cap B) \cup (A \cap C)
		\end{align*}
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{definition}[Complémentaire d'un ensemble]~
	\begin{align*}
		E \backslash F = \{\forall x,\ x \in E \text{ et } x \notin F \}
	\end{align*}
\end{definition}
\begin{remarque}Soient E, F des ensembles.
	\begin{itemize}
		\item $(E \backslash F) \subset E$
		\item $(E \backslash F) \cup F = \emptyset$
		\item $E \backslash F \neq F \backslash E$
	\end{itemize}
\end{remarque}
\begin{remarque}Soient E et A des ensembles.
	\begin{align*}
		&A \subset E \\
		&A^C = E \backslash A \\
		&(A^C)^C = A
	\end{align*}
\end{remarque}

\begin{proposition}[Lois de Morgan] Soient A et B des ensembles.
	\begin{enumerate}
		\item \label{prop10_1} $(A \cup B)^C = A^C \cap B^C$
		\item \label{prop10_2} $(A \cap B)^C = A^C \cup B^C$
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
	\ref{prop10_1} \\
	Soient A et B des ensembles et $x$ un élément quelconque.
	\\
	\framebox{$\subset$}
	Par définition du complémentaire : 
	\begin{align*}
		x \in (A \cup B)^C \iff x \notin (A \cup B)
	\end{align*}
	$x \notin A$ car $A \subset (A \cup B)$ ce qui impliquerait que $x \in (A \cup B)$ et donc il y aurait une contradiction. On obtient une contradiction similaire si on suppose que $x \in B$. Ainsi on a $x \in A^C \text{ et } x \in B^C$, donc par la définition de l'intersection on a :
	\begin{align*}
		x \in (A^C \cap B^C)
	\end{align*}
	d'où :
	\begin{align*}
		(A \cup B)^C \subset (A^C \cap B^C)
	\end{align*}
	\framebox{$\supset$} Par définition de l'intersection :
	\begin{align*}
		x \in (A^C \cap B^C) &\iff x \in A^C \text{ et } x \in B^C \\
		&\iff x \notin A \text{ et } x \notin B \\
		&\iff x \in (A \cup B)^C
	\end{align*}
	d'où :
	\begin{align*}
		(A^C \cap B^C) \subset (A \cup B)^C
	\end{align*}
	Ainsi : 
	\begin{align*}
		(A \cup B)^C = A^C \cap B^C
	\end{align*}
\end{proof}

\begin{proof}
	\ref{prop10_2} 
	\\
	Soient A et B des ensembles et $x$ un élément quelconque. \\
	\framebox{$\subset$} Par définition du complémentaire :
	\begin{align*}
		x \in (A \cap B)^C &\iff x \notin (A \cap B) \\ 
		&\iff x \notin A \text{ et } x \notin B \\
		&\iff x \in A^C \text{ et } x \in B^C \\
		&\iff x \in (A^C \cap B^C)
	\end{align*}
	Sachant que :
	\begin{align*}
		(A^C \cap B^C) \subset (A^C \cup B^C)
	\end{align*}
	On a :
	\begin{align*}
		x \in (A^C \cap B^C) \implies x \in (A^C \cup B^C)
	\end{align*}
	d'où :
	\begin{align*}
		(A \cap B)^C \subset (A^C \cup B^C)
	\end{align*}
	\framebox{$\supset$} Par définition de la réunion :
	\begin{align*}
		x \in (A^C \cup B^C) &\iff x \in A^C \text{ ou } x \in B^C \\
		&\iff x \notin A \text{ ou } x \notin B \\
		&\iff x \notin (A \cap B) \\
		&\iff x \in (A \cap B)^C
	\end{align*}
	Ainsi : 
	\begin{align*}
		(A^C \cap B^C) \subset (A \cup B)^C
	\end{align*}
	Donc :
	\begin{align*}
		(A \cap B)^C = A^C \cup B^C
	\end{align*}
\end{proof}

\begin{definition}[Produit cartésien]
	Soient E et F des ensembles
	\begin{align*}
		&- E \times F = \{(x, y),\ x \in E,\ y \in F\} \\
		&- E \times E = E^2 \\
		&- E \times E \times E = E^3
	\end{align*}
\end{definition}